\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Análise de Sistemas de Energia Elétrica (103667)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Modelagem de componentes de sistemas elétricos de potência.
 \\
II. Fluxo de Potência
 \\
III. Curto Circuito
 \\
IV. Estabilidade e Controle de Sistemas de Potência
 \\

\textbf{Programa} \\
1. Modelagem de componentes de sistemas elétricos de potência: Diagrama unifilar. Sistema “Por unidade”. Representação dos elementos de redes elétricas.
 \\
2. Fluxo de Potência: Operação de sistemas elétricos em regime permanente. estados operativos. Controle de potência ativa, reativa, tensão e frequência. Equações estáticas de fluxo de potência. Método de Newton-Raphson. Ferramentas computacionais para estudos de fluxo de potência.
 \\
3. Curto Circuito: Cálculo de curto-circuito simétrico. Componentes simétricas. Cálculo de curto-circuito assimétrico. Ferramentas computacionais para estudos de curto circuito.
 \\
4. Estabilidade e Controle de Sistemas de Potência: Tipos de estabilidade. Equação de oscilação. Estabilidade a pequenas perturbações: análise de autovalores. Estabilidade a grandes perturbações: critério de áreas iguais. Solução numérica da equação de oscilação para sistemas multi-máquinas. Controle de velocidade e Excitação. Controle automático da Geração. Ferramentas computacionais para estudos de estabilidade angular.
 \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- Grainger,  J., Jr., W. Stevenson,  Power System Analysis , Mc Graw-Hill, 1994, ISBN 0070612935.
 \\
- El-Hawary, Electrical Power Systems: design and analysis,  revised printing. Willey \& Sons, 1995.
 \\
- $[$Ebrary$]$ Weedy, B.M. Cory, B.J. Jenkins, N., Electric Power Systems (5th Edition), Wiley, 2012.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- Kundur, P. Power System Stability and Control, McGraw-Hill, 1994. ISBN 007035958X
 \\
- Wood, Allen J., Power Generation, operation, and control, 2nd edition, Wiley \& Sons. ISBN 0471586994.
 \\
- $[$Ebrary$]$ Wang, Xi-Fan Song, Yonghua Irving, Malcolm, Modern Power Systems Analysis, Springer, 2008.
 \\
- $[$Ebrary$]$ Padiyar, K.R., Power System Dynamics : Stability and Control, BS Publications, 2008.
 \\
- $[$Ebrary$]$ Conejo, Antonio J. Gomez-Exposito, Antonio Canizares, Claudio, Electric Energy Systems : Analysis and Operation, CRC Press, 2008.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
FGA - 208299 Transmissão e Distribuição de Energia Elétrica  
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

